\section{Руководство по установке и использованию} % (fold)
\label{sec:config}

\subsection{Настройка системы Microsoft Dynamics AX}
\label{sec:config:setup}

Для того чтобы система Microsoft Dynamics AX for Retail POS могла использовать разработанный модуль интеграции с PXP системой, необходимо определенным образом сконфигурировать систему Microsoft Dynamics AX и загрузить конфигурационные данные в базу данных ПОС-терминала.

Перед началом конфигурации необходимо запустить приложение Microsoft Dynamics AX Client и перейти в модуль розничной торговли~\cite{config_insideax}.

\subsubsection{Настройка используемой платёжной системы}

Настройка используемой платёжной системы включает в себя настройку параметров, которые будут использованы для взаимодействия с системой PXP. 

Для настройки данных параметров необходимо выполнить следующую последовательность шагов:
\begin{enumerate}
    \item открыть форму <<Payment services>> (рисунок \ref{fig:config:axfields});
    \item нажать кнопку <<New>>;
    \item указать значение поля <<Payment connector>>~-- PXP Payment connector;
    \item указать значение полей <<Supported Currencies>> и <<Supported Tender Types>>.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{config_setup_paymservices.png}  
    \caption{Форма <<Payment services>>}
    \label{fig:config:axfields}
\end{figure}


\subsubsection{Настройка ПОС-терминала}

Конфигурация ПОС-терминала включает в себя настройку параметров устройства для считывания магнитных карт.

Для конфигурации настроек необходимо выполнить следующую последовательность шагов:
\begin{enumerate}
    \item открыть форму <<POS registers>> (рисунок \ref{fig:config:setup:terminal});
    \item открыть вкладку <<General>>;
    \item указать значение полей <<Payment method>>, <<Terms of payment>>, <<Function>>, <<Store number>>, <<EFT POS register number>>, <<Default payment method>>;
    \item открыть форму <<PXP payment parameters>>, нажав на соответствующую кнопку (рисунок \ref{fig:config:setup:terminal:pxp});
    \item указать значение полей <<IP Address>>, <<Port>>, <<Version>>, <<Culture>>, <<PED Typer>>, <<COM Type>>, <<PED IP Address>>, <<PED Port>>, <<Username>>, <<Password>>, <<Merchant ID>>, <<Workstation>>.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{config_setup_terminal.png}  
    \caption{Форма <<POS registers>> с открытой вкладкой <<General>>}
    \label{fig:config:setup:terminal}
\end{figure}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{config_setup_terminal_pxp.png}  
    \caption{Форма <<PXP payment parameters>>}
    \label{fig:config:setup:terminal:pxp}
\end{figure}

\subsubsection{Настройка глобальных параметров модуля розничной торговли}
Настройка глобальных параметров включает в себя настройку параметров соединения с PXP сервером.

Для конфигурации данных параметров необходимо выполнить следующую последовательность шагов:
\begin{enumerate}
    \item открыть форму <<Retail Parameters>> (рисунок \ref{fig:config:parmfields});
    \item открыть вкладку <<PXP>>;
    \item указать необходимые параметры.% Описание параметров представлено в таблице 6.1.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{config_setup_parameters.png}  
    \caption{Форма <<Retail parameters>> с открытой вкладкой <<PXP payments>>}
    \label{fig:config:parmfields}
\end{figure}


\subsubsection{Загрузка обновленных данных в базу данных ПОС-системы}
После того как конфигурация системы Microsoft Dynamics AX завершена, она должна быть загружена в базу данных системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS. Система Microsoft Dynamics AX предоставляет такую возможность благодарю наличию модуля <<Data distribution>>. Данный модуль позволяет настроить параметры соединения с базой данных Microsoft Dynamics AX for Retail POS, задать соответствие между таблицами и полями таблиц баз данных систем Microsoft Dynamics AX for Retail POS и Microsoft Dynamics AX, настроить параметры обновления данных, которые включают в себя список таблиц, для которых требуется обновление, а также периодичность обновления~\cite{config_csharp}.

Чтобы конфигурационные данные были загружены в базу данных ПОС-терминала, необходимо выполнить следующую последовательность шагов:
\begin{enumerate}
    \item открыть форму <<Retail Parameters>>;
    \item нажать кнопку <<Initialize>>. Нажатие данной кнопки инициирует процесс создания соответствий между новыми элементами, добавленнными в базы данных системы Microsoft Dynamics AX и системы Microsoft Dynamics AX for Retail POS в процессе разработки программного средства данного дипломного проекта.
    \item открыть форму <<Distribution schedule>>;
    \item выбрать распределение <<N-1090>> и нажать кнопку <<Run now>>;
    \item выбрать распределение <<N-1070>> и нажать кнопку <<Run now>>.
\end{enumerate}


\subsection{Методика использования программного средства}

Пользователю ПОС-терминала (кассиру) доступны следующие платёжные операции:
\begin{enumerate}
    \item запрос оплаты пластиковой картой для текущей транзакции;
    \item запрос возврата средств ранее завершенных транзакций на предоставленную пластиковую карту;
    \item запрос возврата средств ранее завершенных транзакций на пластиковую карту, использованную при покупке.
\end{enumerate}

\subsubsection{Оплата пластиковой картой}

Начальные условия: приложение Microsoft Dynamics AX for Retail POS запущено и готово к работе.

Чтобы выполнить оплату пластиковой картой для текущей транзакции, пользователю ПОС-терминала необходимо выполнить следующую последовательность действий:
\begin{enumerate}
    \item добавить покупки в транзакцию (рисунок~\ref{fig:config:item_search});
    \item нажать кнопку <<Card>> (рисунок~\ref{fig:config:card_payment});
    \item на открывшейся форме ввода реквизитов ввести реквизиты и сумму оплаты, либо нажать <<OK>> и считать данные с пластиковой карты использую устройство считывания информации с пластиковой карты (рисунок~\ref{fig:config:payment_amount});
    \item завершить транзакцию;
    \item дождаться подключения к платёжной системе (рисунок~\ref{fig:config:payment_conn});
    \item отдать распечатанный чек покупателю (рисунок~\ref{fig:config:payment_receipt}).
\end{enumerate}

Если покупатель решил отменить оплату пластиковой картой, когда транзакция еще не завершена, пользователю ПОС-терминала необходимо выполнить следующую последовательность действий:
\begin{enumerate}
    \item нажать кнопку <<Void \& Return>>;
    \item нажать кнопку <<Void transaction>>;
    \item на открывшейся форме подтверждения отмены транзакции нажать кнопку <<OK>>.
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{config_item_search.png}
    \caption{Форма поиска продуктов и их добавления в транзакцию}
    \label{fig:config:item_search}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{config_card_payment.png}
    \caption{Форма выбора способа оплаты}
    \label{fig:config:card_payment}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{config_payment_amount.png}
    \caption{Форма выбора суммы и реквизитов для оплаты}
    \label{fig:config:payment_amount}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.85\textwidth]{config_payment_conn.png}
    \caption{Форма, отображающая состояние подключения к платёжной системе}
    \label{fig:config:payment_conn}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{config_payment_receipt.png}
    \caption{Пример кассового чека после оплаты пластиковой картой}
    \label{fig:config:payment_receipt}
\end{figure}

\subsubsection{Возврат денежных средств на предоставленную пластиковую карту}

Начальные условия: приложение Microsoft Dynamics AX for Retail POS запущено и готово к работе.

Чтобы выполнить возврат средств на предоставленную карту для совершённой транзакции, пользователю ПОС-терминала необходимо выполнить следующую последовательность действий:
\begin{enumerate}
    \item нажать кнопку <<Voids \& returns>> (рисунок~\ref{fig:config:refund_voids});
    \item нажать кнопку <<Refund transaction>> (рисунок~\ref{fig:config:refund_button});
    \item ввести номер чека (рисунок~\ref{fig:config:refund_receiptnum});
    \item выбрать товары, подлежащие возврату (рисунок~\ref{fig:config:refund_items});
    \item выбрать причину возврата (рисунок~\ref{fig:config:refund_reason});
    \item проверить выбранные товары для возврата в основной форме транзакции и нажать кнопку <<Card>> (рисунок~\ref{fig:config:refund_form});
    \item ввести информацию о пластиковой карте (рисунок~\ref{fig:config:refund_amount});
    \item завершить транзакцию;
    \item дождаться выполнения запроса к платёжной системе (рисунок~\ref{fig:config:refund_conn});
    \item отдать распечатанный чек покупателю (рисунок~\ref{fig:config:refund_receipt}).
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{config_refund_voids.png}
    \caption{Форма выбора действий кассира с выделенной кнопкой возврата и отмены транзакций}
    \label{fig:config:refund_voids}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.6\textwidth]{config_refund_button.png}
    \caption{Форма выбора способа оплаты}
    \label{fig:config:refund_button}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.55\textwidth]{config_refund_receiptnum.png}
    \caption{Форма ввода номера чека}
    \label{fig:config:refund_receiptnum}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{config_refund_items.png}
    \caption{Форма выбора возвращаемых товаров}
    \label{fig:config:refund_items}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{config_refund_reason.png}
    \caption{Форма ввода причины возврата}
    \label{fig:config:refund_reason}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{config_refund_form.png}
    \caption{Форма, отображающая транзакцию возврата}
    \label{fig:config:refund_form}
\end{figure}

На рисунке~\ref{fig:config:refund_form} отображена обычная форма с транзакцией покупки, однако сумма платежа указана отрицательная. Данный формат указывает кассиру, что проведённая транзакция является транзакцией возврата денежных средств. При этом на данном этапе кассир может выбрать необходимый способ возврата денежных средств: наличные средства, возврат на пластиковую карту или чек.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1.0\textwidth]{config_refund_amount.png}
    \caption{Форма ввода информации о пластиковой карте}
    \label{fig:config:refund_amount}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{config_refund_conn.png}
    \caption{Форма, отображающая состояние подключения к платёжной системе}
    \label{fig:config:refund_conn}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=1\textwidth]{config_refund_receipt.png}
    \caption{Пример кассового чека подтверждающий возврат средств}
    \label{fig:config:refund_receipt}
\end{figure}

\subsubsection{Возврат денежных средств на пластиковую карту, с которой совершён платёж}

Начальные условия: приложение Microsoft Dynamics AX for Retail POS запущено и готово к работе.

Процесс возврат средств на пластиковую карту, с которой совершён платёж, практически идентичен процессу возврата средств на предоставленную карту, за несколькими исключениями:
\begin{enumerate}
    \item необходимо нажать кнопку <<Voids \& returns>> (рисунок~\ref{fig:config:reversal_voids});
    \item необходимо нажать кнопку <<Reversal transaction>> (рисунок~\ref{fig:config:reversal_button});
    \item информация о пластиковой карте будет загружена из базы данных (рисунок~\ref{fig:config:refund_form});
\end{enumerate}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.55\textwidth]{config_refund_voids.png}
    \caption{Форма выбора действий кассира с отмеченной кнопкой возврата и отмены транзакций}
    \label{fig:config:reversal_voids}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.55\textwidth]{config_reversal_button.png}
    \caption{Выбор возврата денежных средств на пластиковую карту, с которой совершён платёж}
    \label{fig:config:reversal_button}
\end{figure}